\chapter{正式な構文と意味論}
\label{formalchapter}

この章では
この報告書のここまでの章で非公式に述べたことについて
正式な記述を掲載します。



\section{正式な構文}
\label{BNF}

この節では拡張BNF記法で書かれたSchemeの正式な構文を掲載します。

文法中の空白はすべて可読性のためです。
\meta{letter}、\meta{character name}および\meta{mnemonic escape}
の定義におけるものを除いて、大文字小文字は区別されません。
例えば {\cf \#x1A}と {\cf \#X1a}は同等ですが、
{\cf foo}と{\cf Foo}や %
{\cf \#\backwhack{}space}と {\cf \#\backwhack{}Space}は
別物です。
\meta{empty}は空文字列を表します。

記述をより簡潔化するためにBNFを以下のように拡張しています。
\arbno{\meta{thing}}はゼロ回以上の\meta{thing}の出現を意味します。
\atleastone{\meta{thing}}は少なくとも1回以上の\meta{thing}の出現を意味します。


\subsection{字句構造}

この節では個々のトークン\index{トークン} (識別子や数値など)
が文字の並びからどのように形成されるのかを記載しています。
後続の節ではトークンの並びからどのように式とプログラムが形成されるのかを記載しています。

\meta{intertoken space}はいかなるトークンの隣にも現れることができますが、
トークンの中に現れることはできません。

\vest 垂直線で始まっていない識別子は
\meta{delimiter}または入力の終端で終わります。
ドット、数値、文字、ブーリアンも同様です。
垂直線で始まる識別子は別の垂直線で終わります。

ASCIIレパートリー中の4つの文字
{\tt \verb"[" \verb"]" \verb"{" \verb"}"}
は言語の将来の拡張のために予約されています。

Scheme処理系は
下記で規定されているASCIIレパートリーの識別子文字に加え、
Unicode文字から追加のレパートリーを識別子に用いることができても構いません。
ただしUnicode一般カテゴリが
Lu、 Ll、 Lt、 Lm、 Lo、 Mn、 Mc、 Me、 Nd、 Nl、 No、 Pd、 Pc、 Po、 Sc、 Sm、 Sk、 So、 Co
のいずれかの文字であるか、
U+200C (ゼロ幅非接合子) または U+200D (ゼロ幅接合子)
である場合に限られます
(これらの接合子はペルシア語、ヒンディー語
およびその他の言語を正しく書くために必要なものです)。
ただし最初の文字が一般カテゴリ Nd、Mc、Me のいずれかの場合はエラーです。
シンボルや識別子に非Unicode文字を用いることもエラーです。

すべてのScheme処理系は垂直線で囲まれたSchemeの識別子内に現れるエスケープシーケンス %
{\tt \backwhack{}x<hexdigits>;} をサポートしなければなりません。
処理系がそのUnicodeスカラー値を持つ文字をサポートしていれば、
そのようなシーケンスを含む識別子は対応する文字を含む識別子と同等です。

\begin{grammar}%
\meta{token} \: \meta{identifier} \| \meta{boolean} \| \meta{number}\index{identifier}
\>  \| \meta{character} \| \meta{string}
\>  \| ( \| ) \| \sharpsign( \| \sharpsign u8( \| \singlequote{} \| \backquote{} \| , \| ,@ \| {\bf.}
\meta{delimiter} \: \meta{whitespace} \| \meta{vertical line}
\> \| ( \| ) \| " \| ;
\meta{intraline whitespace} \: \meta{space or tab}
\meta{whitespace} \: \meta{intraline whitespace} \| \meta{line ending}
\meta{vertical line} \: |
\meta{line ending} \: \meta{newline} \| \meta{return} \meta{newline}
\> \| \meta{return}
\meta{comment} \: ; \= $\langle$\rm all subsequent characters up to a
		    \>\ \rm line ending$\rangle$\index{comment}
\> \| \meta{nested comment}
\> \| \#; \meta{intertoken space} \meta{datum}
\meta{nested comment} \: \#| \= \meta{comment text}
\> \arbno{\meta{comment cont}} |\#
\meta{comment text} \: \= $\langle$\rm character sequence not containing
\>\ \rm {\tt \#|} or {\tt |\#}$\rangle$
\meta{comment cont} \: \meta{nested comment} \meta{comment text}
\meta{directive} \: \#!fold-case \| \#!no-fold-case%
\end{grammar}

\meta{directive}に
\meta{delimiter}またはファイルの終端以外のものが
続いた場合は文法違反であることに注意してください。

\begin{grammar}%
\meta{atmosphere} \: \meta{whitespace} \| \meta{comment} \| \meta{directive}
\meta{intertoken space} \: \arbno{\meta{atmosphere}}%
\end{grammar}

\label{extendedalphas}
\label{identifiersyntax}

% This is a kludge, but \multicolumn doesn't work in tabbing environments.
\setbox0\hbox{\cf\meta{identifier} \goesto{} $\langle$}

下記の {\cf +i}、{\cf -i}および\meta{infnan}は
\meta{peculiar identifier}規則の例外であることに注意してください。
これらは識別子ではなく数値としてパースされます。

\begin{grammar}%
\meta{identifier} \: \meta{initial} \arbno{\meta{subsequent}}
 \>  \| \meta{vertical line} \arbno{\meta{symbol element}} \meta{vertical line}
 \>  \| \meta{peculiar identifier}
\meta{initial} \: \meta{letter} \| \meta{special initial}
\meta{letter} \: a \| b \| c \| ... \| z
\> \| A \| B \| C \| ... \| Z
\meta{special initial} \: ! \| \$ \| \% \| \verb"&" \| * \| / \| : \| < \| =
 \>  \| > \| ? \| \verb"^" \| \verb"_" \| \verb"~"
\meta{subsequent} \: \meta{initial} \| \meta{digit}
 \>  \| \meta{special subsequent}
\meta{digit} \: 0 \| 1 \| 2 \| 3 \| 4 \| 5 \| 6 \| 7 \| 8 \| 9
\meta{hex digit} \: \meta{digit} \| a \| b \| c \| d \| e \| f
\meta{explicit sign} \: + \| -
\meta{special subsequent} \: \meta{explicit sign} \| . \| @
\meta{inline hex escape} \: \backwhack{}x\meta{hex scalar value};
\meta{hex scalar value} \: \atleastone{\meta{hex digit}}
\meta{mnemonic escape} \: \backwhack{}a \| \backwhack{}b \| \backwhack{}t \| \backwhack{}n \| \backwhack{}r
\meta{peculiar identifier} \: \meta{explicit sign}
 \> \| \meta{explicit sign} \meta{sign subsequent} \arbno{\meta{subsequent}}
 \> \| \meta{explicit sign} . \meta{dot subsequent} \arbno{\meta{subsequent}}
 \> \| . \meta{dot subsequent} \arbno{\meta{subsequent}}
 %\| 1+ \| -1+
\meta{dot subsequent} \: \meta{sign subsequent} \| .
\meta{sign subsequent} \: \meta{initial} \| \meta{explicit sign} \| @
\meta{symbol element} \:
 \> \meta{any character other than \meta{vertical line} or \backwhack}
 \> \| \meta{inline hex escape} \| \meta{mnemonic escape} \| \backwhack{}|

\meta{boolean} \: \schtrue{} \| \schfalse{} \| \sharptrue{} \| \sharpfalse{}
\label{charactersyntax}
\meta{character} \: \#\backwhack{} \meta{any character}
 \>  \| \#\backwhack{} \meta{character name}
 \>  \| \#\backwhack{}x\meta{hex scalar value}
\meta{character name} \: alarm \| backspace \| delete 
\> \| escape \| newline \| null \| return \| space \| tab
\todo{Explain what happens in the ambiguous case.}
\meta{string} \: " \arbno{\meta{string element}} "
\meta{string element} \: \meta{any character other than \doublequote{} or \backwhack}
 \> \| \meta{mnemonic escape} \| \backwhack\doublequote{} \| \backwhack\backwhack 
 \>  \| \backwhack{}\arbno{\meta{intraline whitespace}}\meta{line ending}
 \>  \> \arbno{\meta{intraline whitespace}}
 \>  \| \meta{inline hex escape}
\meta{bytevector} \: \#u8(\arbno{\meta{byte}})
\meta{byte} \: \meta{any exact integer between 0 and 255}%
\end{grammar}


\label{numbersyntax}

\begin{grammar}%
\meta{number} \: \meta{num $2$} \| \meta{num $8$}
   \>  \| \meta{num $10$} \| \meta{num $16$}
\end{grammar}

下記の規則 \meta{num $R$}、\meta{complex $R$}、\meta{real $R$}、
\meta{ureal $R$}、\meta{uinteger $R$}および\meta{prefix $R$}は、
\hbox{$R = 2, 8, 10, 16$} について暗黙に複製されます。
\meta{decimal $2$}、\meta{decimal $8$}および\meta{decimal $16$}
の規則は存在しません。
つまり小数点や指数を含む数値は必ず10進数だという意味です。
以下には示していませんが、数値の文法で使われるアルファベットの文字はすべて、
大文字でも小文字でも構いません。
\begin{grammar}%
\meta{num $R$} \: \meta{prefix $R$} \meta{complex $R$}
\meta{complex $R$} \: %
         \meta{real $R$} %
      \| \meta{real $R$} @ \meta{real $R$}
   \> \| \meta{real $R$} + \meta{ureal $R$} i %
      \| \meta{real $R$} - \meta{ureal $R$} i
   \> \| \meta{real $R$} + i %
      \| \meta{real $R$} - i %
      \| \meta{real $R$} \meta{infnan} i 
   \> \| + \meta{ureal $R$} i %
      \| - \meta{ureal $R$} i
   \> \| \meta{infnan} i %
      \| + i %
      \| - i
\meta{real $R$} \: \meta{sign} \meta{ureal $R$}
   \> \| \meta{infnan}
\meta{ureal $R$} \: %
         \meta{uinteger $R$}
   \> \| \meta{uinteger $R$} / \meta{uinteger $R$}
   \> \| \meta{decimal $R$}
\meta{decimal $10$} \: %
         \meta{uinteger $10$} \meta{suffix}
   \> \| . \atleastone{\meta{digit $10$}} \meta{suffix}
   \> \| \atleastone{\meta{digit $10$}} . \arbno{\meta{digit $10$}} \meta{suffix}
\meta{uinteger $R$} \: \atleastone{\meta{digit $R$}}
\meta{prefix $R$} \: %
         \meta{radix $R$} \meta{exactness}
   \> \| \meta{exactness} \meta{radix $R$}
\meta{infnan} \: +inf.0 \| -inf.0 \| +nan.0 \| -nan.0
\end{grammar}

\begin{grammar}%
\meta{suffix} \: \meta{empty} 
   \> \| \meta{exponent marker} \meta{sign} \atleastone{\meta{digit $10$}}
\meta{exponent marker} \: e
\meta{sign} \: \meta{empty}  \| + \|  -
\meta{exactness} \: \meta{empty} \| \#i\sharpindex{i} \| \#e\sharpindex{e}
\meta{radix 2} \: \#b\sharpindex{b}
\meta{radix 8} \: \#o\sharpindex{o}
\meta{radix 10} \: \meta{empty} \| \#d
\meta{radix 16} \: \#x\sharpindex{x}
\meta{digit 2} \: 0 \| 1
\meta{digit 8} \: 0 \| 1 \| 2 \| 3 \| 4 \| 5 \| 6 \| 7
\meta{digit 10} \: \meta{digit}
\meta{digit 16} \: \meta{digit $10$} \| a \| b \| c \| d \| e \| f %
\end{grammar}


\subsection{外部表現}
\label{datumsyntax}

\meta{datum}は\ide{read}手続き(\ref{read}~節を参照)が正常にパースできるものです。
\meta{expression}としてパースできる文字列はすべて
\meta{datum}としてもパースできます。\label{datum}

\begin{grammar}%
\meta{datum} \: \meta{simple datum} \| \meta{compound datum}
\>  \| \meta{label} = \meta{datum} \| \meta{label} \#
\meta{simple datum} \: \meta{boolean} \| \meta{number}
\>  \| \meta{character} \| \meta{string} \|  \meta{symbol} \| \meta{bytevector}
\meta{symbol} \: \meta{identifier}
\meta{compound datum} \: \meta{list} \| \meta{vector} \| \meta{abbreviation}
\meta{list} \: (\arbno{\meta{datum}}) \| (\atleastone{\meta{datum}} .\ \meta{datum})
\meta{abbreviation} \: \meta{abbrev prefix} \meta{datum}
\meta{abbrev prefix} \: ' \| ` \| , \| ,@
\meta{vector} \: \#(\arbno{\meta{datum}})
\meta{label} \: \# \meta{uinteger 10}%
\end{grammar}


\subsection{式}

この節および後続の節にある定義は
この報告書で定義されているすべての構文キーワードが
そのライブラリから適切にインポートされており、
いずれも再定義または隠蔽されていないものと仮定しています。

\begin{grammar}%
\meta{expression} \: \meta{identifier}
\>  \| \meta{literal}
\>  \| \meta{procedure call}
\>  \| \meta{lambda expression}
\>  \| \meta{conditional}
\>  \| \meta{assignment}
\>  \| \meta{derived expression}
\>  \| \meta{macro use}
\>  \| \meta{macro block}
\>  \| \meta{includer}

\meta{literal} \: \meta{quotation} \| \meta{self-evaluating}
\meta{self-evaluating} \: \meta{boolean} \| \meta{number} \| \meta{vector}
\>  \| \meta{character} \| \meta{string} \| \meta{bytevector}
\meta{quotation} \: '\meta{datum} \| (quote \meta{datum})
\meta{procedure call} \: (\meta{operator} \arbno{\meta{operand}})
\meta{operator} \: \meta{expression}
\meta{operand} \: \meta{expression}

\meta{lambda expression} \: (lambda \meta{formals} \meta{body})
\meta{formals} \: (\arbno{\meta{identifier}}) \| \meta{identifier}
\>  \| (\atleastone{\meta{identifier}} .\ \meta{identifier})
\meta{body} \:  \arbno{\meta{definition}} \meta{sequence}
\meta{sequence} \: \arbno{\meta{command}} \meta{expression}
\meta{command} \: \meta{expression}

\meta{conditional} \: (if \meta{test} \meta{consequent} \meta{alternate})
\meta{test} \: \meta{expression}
\meta{consequent} \: \meta{expression}
\meta{alternate} \: \meta{expression} \| \meta{empty}

\meta{assignment} \: (set! \meta{identifier} \meta{expression})

\meta{derived expression} \:
\>  \> (cond \atleastone{\meta{cond clause}})
\>  \| (cond \arbno{\meta{cond clause}} (else \meta{sequence}))
\>  \| (c\=ase \meta{expression}
\>       \>\atleastone{\meta{case clause}})
\>  \| (c\=ase \meta{expression}
\>       \>\arbno{\meta{case clause}}
\>       \>(else \meta{sequence}))
\>  \| (c\=ase \meta{expression}
\>       \>\arbno{\meta{case clause}}
\>       \>(else => \meta{recipient}))
\>  \| (and \arbno{\meta{test}})
\>  \| (or \arbno{\meta{test}})
\>  \| (when \meta{test} \meta{sequence})
\>  \| (unless \meta{test} \meta{sequence})
\>  \| (let (\arbno{\meta{binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (let \meta{identifier} (\arbno{\meta{binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (let* (\arbno{\meta{binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (letrec (\arbno{\meta{binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (letrec* (\arbno{\meta{binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (let-values (\arbno{\meta{mv binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (let*-values (\arbno{\meta{mv binding spec}}) \meta{body})
\>  \| (begin \meta{sequence})
\>  \| (d\=o \=(\arbno{\meta{iteration spec}})
\>       \>  \>(\meta{test} \meta{do result})
\>       \>\arbno{\meta{command}})
\>  \| (delay \meta{expression})
\>  \| (delay-force \meta{expression})
\>  \| (p\=arameterize (\arbno{(\meta{expression} \meta{expression})})
\>       \> \meta{body})
\>  \| (guard (\meta{identifier} \arbno{\meta{cond clause}}) \meta{body})
\>  \| \meta{quasiquotation}
\>  \| (c\=ase-lambda \arbno{\meta{case-lambda clause}})

\meta{cond clause} \: (\meta{test} \meta{sequence})
\>   \| (\meta{test})
\>   \| (\meta{test} => \meta{recipient})
\meta{recipient} \: \meta{expression}
\meta{case clause} \: ((\arbno{\meta{datum}}) \meta{sequence})
\>   \| ((\arbno{\meta{datum}}) => \meta{recipient})
\meta{binding spec} \: (\meta{identifier} \meta{expression})
\meta{mv binding spec} \: (\meta{formals} \meta{expression})
\meta{iteration spec} \: (\meta{identifier} \meta{init} \meta{step})
\> \| (\meta{identifier} \meta{init})
\meta{case-lambda clause} \: (\meta{formals} \meta{body})
\meta{init} \: \meta{expression}
\meta{step} \: \meta{expression}
\meta{do result} \: \meta{sequence} \| \meta{empty}

\meta{macro use} \: (\meta{keyword} \arbno{\meta{datum}})
\meta{keyword} \: \meta{identifier}

\meta{macro block} \:
\>  (let-syntax (\arbno{\meta{syntax spec}}) \meta{body})
\>  \| (letrec-syntax (\arbno{\meta{syntax spec}}) \meta{body})
\meta{syntax spec} \: (\meta{keyword} \meta{transformer spec})

\meta{includer} \:
\> \| (include \atleastone{\meta{string}})
\> \| (include-ci \atleastone{\meta{string}})
\end{grammar}

\subsection{quasiquote}

quasiquote式に対する以下の文法は文脈自由文法ではありません。
これは生成規則を無限に生成するレシピとして表現されています。
$D = 1, 2, 3, \ldots$ に対して以下のルールが複製されると考えてください。
ちなみに $D$ は入れ子の深さです。

\begin{grammar}%
\meta{quasiquotation} \: \meta{quasiquotation 1}
\meta{qq template 0} \: \meta{expression}
\meta{quasiquotation $D$} \: `\meta{qq template $D$}
\>    \| (quasiquote \meta{qq template $D$})
\meta{qq template $D$} \: \meta{simple datum}
\>    \| \meta{list qq template $D$}
\>    \| \meta{vector qq template $D$}
\>    \| \meta{unquotation $D$}
\meta{list qq template $D$} \: (\arbno{\meta{qq template or splice $D$}})
\>    \| (\atleastone{\meta{qq template or splice $D$}} .\ \meta{qq template $D$})
\>    \| '\meta{qq template $D$}
\>    \| \meta{quasiquotation $D+1$}
\meta{vector qq template $D$} \: \#(\arbno{\meta{qq template or splice $D$}})
\meta{unquotation $D$} \: ,\meta{qq template $D-1$}
\>    \| (unquote \meta{qq template $D-1$})
\meta{qq template or splice $D$} \: \meta{qq template $D$}
\>    \| \meta{splicing unquotation $D$}
\meta{splicing unquotation $D$} \: ,@\meta{qq template $D-1$}
\>    \| (unquote-splicing \meta{qq template $D-1$}) %
\end{grammar}

\meta{quasiquotation}内において
\meta{list qq template $D$}が
\meta{unquotation $D$}または\meta{splicing unquotation $D$}のどちらかと
曖昧になることがあります。
この場合
\meta{unquotation}または\meta{splicing unquotation $D$}
として解釈する方を優先します。

\subsection{変換子}

\begin{grammar}%
\meta{transformer spec} \:
\> (syntax-rules (\arbno{\meta{identifier}}) \arbno{\meta{syntax rule}})
\> \| (syntax-rules \meta{identifier} (\arbno{\meta{identifier}})
\> \> \ \ \arbno{\meta{syntax rule}})
\meta{syntax rule} \: (\meta{pattern} \meta{template})
\meta{pattern} \: \meta{pattern identifier}
\>  \| \meta{underscore}
\>  \| (\arbno{\meta{pattern}})
\>  \| (\atleastone{\meta{pattern}} . \meta{pattern})
\>  \| (\arbno{\meta{pattern}} \meta{pattern} \meta{ellipsis} \arbno{\meta{pattern}})
\>  \| (\arbno{\meta{pattern}} \meta{pattern} \meta{ellipsis} \arbno{\meta{pattern}}
\> \> \ \ . \meta{pattern})
\>  \| \#(\arbno{\meta{pattern}})
\>  \| \#(\arbno{\meta{pattern}} \meta{pattern} \meta{ellipsis} \arbno{\meta{pattern}})
\>  \| \meta{pattern datum}
\meta{pattern datum} \: \meta{string}
\>  \| \meta{character}
\>  \| \meta{boolean}
\>  \| \meta{number}
\meta{template} \: \meta{pattern identifier}
\>  \| (\arbno{\meta{template element}})
\>  \| (\atleastone{\meta{template element}} .\ \meta{template})
\>  \| \#(\arbno{\meta{template element}})
\>  \| \meta{template datum}
\meta{template element} \: \meta{template}
\>  \| \meta{template} \meta{ellipsis}
\meta{template datum} \: \meta{pattern datum}
\meta{pattern identifier} \: \meta{any identifier except {\cf ...}}
\meta{ellipsis} \: \meta{an identifier defaulting to {\cf ...}}
\meta{underscore} \: \meta{the identifier {\cf \_}}
\end{grammar}

\subsection{プログラムおよび定義}

\begin{grammar}%
\meta{program} \:
\> \atleastone{\meta{import declaration}}
\> \atleastone{\meta{command or definition}}
\meta{command or definition} \: \meta{command}
\> \| \meta{definition}
\> \| (begin \atleastone{\meta{command or definition}})
\meta{definition} \: (define \meta{identifier} \meta{expression})
\>   \| (define (\meta{identifier} \meta{def formals}) \meta{body})
\>   \| \meta{syntax definition}
\>   \| (define-values \meta{formals} \meta{body})
\>   \| (define-record-type \meta{identifier}
\> \> \ \ \meta{constructor} \meta{identifier} \arbno{\meta{field spec}})
\>   \| (begin \arbno{\meta{definition}})
\meta{def formals} \: \arbno{\meta{identifier}}
\>   \| \arbno{\meta{identifier}} .\ \meta{identifier}
\meta{constructor} \: (\meta{identifier} \arbno{\meta{field name}})
\meta{field spec} \: (\meta{field name} \meta{accessor})
\>   \| (\meta{field name} \meta{accessor} \meta{mutator})
\meta{field name} \: \meta{identifier}
\meta{accessor} \: \meta{identifier}
\meta{mutator} \: \meta{identifier}
\meta{syntax definition} \:
\>  (define-syntax \meta{keyword} \meta{transformer spec})
\end{grammar}

\subsection{ライブラリ}

\begin{grammar}%
\meta{library} \:
\> (d\=efine-library \meta{library name}
\>   \> \arbno{\meta{library declaration}})
\meta{library name} \: (\atleastone{\meta{library name part}})
\meta{library name part} \: \meta{identifier} \| \meta{uinteger 10}
\meta{library declaration} \: (export \arbno{\meta{export spec}})
\> \| \meta{import declaration}
\> \| (begin \arbno{\meta{command or definition}})
\> \| \meta{includer}
\> \| (include-library-declarations \atleastone{\meta{string}})
\> \| (cond-expand \atleastone{\meta{cond-expand clause}})
\> \| (cond-expand \atleastone{\meta{cond-expand clause}}
\hbox to 1\wd0{\hfill}\ (else \arbno{\meta{library declaration}}))
\meta{import declaration} \: (import \atleastone{\meta{import set}})
\meta{export spec} \: \meta{identifier}
\> \| (rename \meta{identifier} \meta{identifier})
\meta{import set} \: \meta{library name}
\> \| (only \meta{import set} \atleastone{\meta{identifier}})
\> \| (except \meta{import set} \atleastone{\meta{identifier}})
\> \| (prefix \meta{import set} \meta{identifier})
\> \| (rename \meta{import set} \atleastone{(\meta{identifier} \meta{identifier})})
\meta{cond-expand clause} \:
\> (\meta{feature requirement} \arbno{\meta{library declaration}})
\meta{feature requirement} \: \meta{identifier}
\> \| \meta{library name}
\> \| (and \arbno{\meta{feature requirement}})
\> \| (or \arbno{\meta{feature requirement}})
\> \| (not \meta{feature requirement})
\end{grammar}
